\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/}}
\author{Devoir 1 } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\chapter{Pression / Force Pressante}

\thispagestyle{empty}


\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]


\cadrepp{Rappels}{On rappelle que : \begin{itemize}
\item $P=\dfrac{F}{S}$ la pression en pascal si la force est en newton et la surface en mètre carrés;
\item $F=m \times g$ si la force est le poids de l'objet (en Newton si l'objet est en kilogramme)
\item \SI{1}{\tonne} = \SI{1000}{\kilo\gram}
\end{itemize}
}
\vspace{0.5cm}


\exo{} QCM - \textbf{Recopier} sur votre copie la bonne réponse. \COMP{2} 
\vspace{0.5cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{C|C|C|C}
& Réponse A & Réponse B & Réponse C \\
\hline
La pression atmosphérique : & $\Box$  Est constante de partout sur Terre &  $\Box$ Est maximale pour une basse altitude & $\Box$ Est maximale en haute altitude \\
& & & \\
Si la surface augmente : & $\Box$  La pression augmente &  $\Box$ La pression diminue & $\Box$ La pression est constante \\
& & & \\
Si la force pressante augmente  : & $\Box$  La pression augmente &  $\Box$ La pression diminue & $\Box$ La pression est constante \\
& & & \\

\end{tabularx}

\begin{correction} Corrigé :
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{C|C|C|C}
& Réponse A & Réponse B & Réponse C \\
\hline
La pression atmosphérique : & $\Box$  Est constante de partout sur Terre &  $\boxtimes$ Est maximale pour une basse altitude & $\Box$ Est maximale en haute altitude \\
& & & \\
Si la surface augmente : & $\Box$  La pression augmente &  $\boxtimes$ La pression diminue & $\Box$ La pression est constante \\
& & & \\
Si la force pressante augmente  : & $\boxtimes$  La pression augmente &  $\Box$ La pression diminue & $\Box$ La pression est constante \\
& & & \\

\end{tabularx}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}



\exo{} Pour comprendre l'intérêt d'utiliser des raquettes pour marcher sur la neige on donne quelques informations : Un élève de la classe se promène dans la neige. Prenons sa masse égale à $m=\SI{45}{\kilo\gram}$, dimensions moyennes des semelles (on les considère rectangulaires) : 10x20 cm.\\
Dimensions des raquettes (considérées elles aussi rectangles pour simplifier) : 20x50cm.
\vspace{0.3cm}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} la surface $S_1$ (en \si{\meter\squared}) d'un pied de cet élève. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} la surface $S_2$ (en \si{\meter\squared})d'une raquette. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} le poids $P$ de l'élève en Newton arrondi à l'unité. On prendra $g=9.81$. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} la pression $P_1$ exercée au sol par l'élève quand il utilise ses chaussures. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} la pression $P_2$ exercée au sol par l'élève quand il utilise les raquettes. \COMP{3}
\item \textbf{Évaluer} quantitativement l'impact des raquettes. (Cela veut dire comparer les deux valeurs) \COMP{2} \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $S_1= 0.10 \ times 0.20 = \SI{0.02}{\meter\squared}$
\item $S_2= 0.20 \ times 0.50 = \SI{0.1}{\meter\squared}$
\item $P=9.81 \times 45 = \SI{441}{\newton}$
\item $P_1 = \dfrac{441}{2\times 0.02 }=\SI{11025}{\pascal}$
\item $P_2 = \dfrac{441}{2\times 0.1 }=\SI{2205}{\pascal}$
\item On divise la grande par la petite : $\dfrac{11025}{2205} = 5$ et on trouve un rapport de 5.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} La tour Eiffel est un monument situé à Paris en France dont la masse vaut $m_1=\SI{10100}{\tonne}$. 
Elle repose sur 4 pieds de forme carré dont le côté mesure \SI{21.2}{\meter}.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{pression/toureiffel.png}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Donner} la masse du monument en précisant l'unité. \COMP{1}
\item \textbf{Convertir} la masse $m_2$ de la tour Eiffel en kilogrammes. \COMP{1}
\item \textbf{Calculer} le poids $F$ de la tour Eiffel en newton (on prendra $g=9.81$). Arrondir à l'unité. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} la surface $S_1$ d'un pied de la tour Eiffel (en \si{\meter\squared}). \COMP{3}
\item \textbf{Déduire} du résultat précédent que la surface totale $S$ de la tour Eiffel sur le sol vaut $S=\SI{1796}{\meter\squared}$ \COMP{4}
\item \textbf{Calculer} la pression $P_1$ (en pascal)à exercée par la tour Eiffel sur le sol de Paris. Arrondir à l'unité. \COMP{3}
\item \textbf{Convertir} ce résultat en bars. Rappel : \SI{1}{\bar} = \SI{e5}{\pascal}. Arrondir au centième. \COMP{3}
\end{enumerate}
On rappelle que la pression atmosphérique (c'est à dire la pression que nous subissons dans l'air) est de \SI{1}{\bar}. 


\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Préciser} si la pression exercée par la Tour Eiffel sur le sol est plus grande ou plus petite que la pression atmosphérique. \COMP{1}
\item Le résultat a la question précédente est-il surprenant ? \textbf{Commenter}. \COMP{2} \COMP{4} \COMP{5}
\end{enumerate}


\begin{correction} \begin{enumerate}
\item $m=\SI{10100}{\tonne}$
\item $m=\SI{10100000}{\kilo\gram}$
\item $F=mg = \SI{99081000}{\newton} = \SI{9.91e7}{\newton}$
\item $S_1 = 21.2 \times 21.2 = \SI{449}{\meter\squared}$
\item On multiplie par 4 $S=\SI{1796}{\meter\squared}$
\item $P_1 = \dfrac{9.81 \times 10^{7}}{1796} = \SI{55168}{\pascal}$
\item $P=\dfrac{55168}{10^5}=\SI{0.55}{\bar}$ 
\item La valeur est plus petite que la pression atmosphérique.
\item C'est environ la moitié de la pression atmosphérique, c'est un monument très lourd mais qui appuie finalement très faiblement sur le sol grâce à la surface de ses pieds.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}



\end{document}